\documentclass[10pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\author{Quentin FAIDIDE}
\title{TP5: Qucksort et Radixsort}
%Some packages I commonly use.
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=1 in,bottom=1in, left=1 in, right=1 in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\matlab}{{\sc Matlab} }
\newcommand{\cvec}[1]{{\mathbf #1}}
\newcommand{\rvec}[1]{\vec{\mathbf #1}}
\newcommand{\ihat}{\hat{\textbf{\i}}}
\newcommand{\jhat}{\hat{\textbf{\j}}}
\newcommand{\khat}{\hat{\textbf{k}}}
\newcommand{\minor}{{\rm minor}}
\newcommand{\trace}{{\rm trace}}
\newcommand{\spn}{{\rm Span}}
\newcommand{\rem}{{\rm rem}}
\newcommand{\ran}{{\rm range}}
\newcommand{\range}{{\rm range}}
\newcommand{\mdiv}{{\rm div}}
\newcommand{\proj}{{\rm proj}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\<}{\langle}
\renewcommand{\>}{\rangle}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}
\newcommand{\attn}[1]{\textbf{#1}}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem*{definition}{Definition}
\newtheorem*{example}{Example}
\newtheorem*{note}{Note}
\newtheorem{exercise}{Exercise}
\newcommand{\bproof}{\bigskip {\bf Proof. }}
\newcommand{\eproof}{\hfill\qedsymbol}
\newcommand{\Disp}{\displaystyle}
\newcommand{\qe}{\hfill\(\bigtriangledown\)}
\setlength{\columnseprule}{1 pt}
\date{Octobre 2020}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\maketitle

\section{Réponses aux questions}
\subsection{Implémentation du Quicksort}
\subsubsection{Q1}
On a écrit la fonction \textcolor{brown}{sorted} dans \framebox[1.1\width]{sort.c}, et aussi la fonction pour générer aléatoirement des tableaux, ensuite, les tests on été réalisés dans \framebox[1.1\width]{test\_sort.c}, qu'on éxécute avec \framebox[1.1\width]{build/bin/test\_sort}.


\subsubsection{Q2}
Ensuite, on implémente la fonction de tri rapide et celle de partitionnement dans \framebox[1.1\width]{sort.c}, on fait un appel à \textcolor{brown}{qsortu} qui apelle \textcolor{brown}{qsortu\_rec}, qui lui fait des appels à \textcolor{brown}{part\_qsortu}.



Les premiers tests avec \textcolor{brown}{sorted} sont dans le package \framebox[1.1\width]{test\_sort}. Ils produisent la sortie suivante:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Tests fonctionnels de qsortu}\par\medskip
    \includegraphics[scale=0.62]{tp5prog.jpg}
    \caption{Les sorties produites qui sont testés par le script de test.}
\end{figure}


Finalement on va mesurer le temps d'éxécution de notre logiciel et faire un graph pour voir de quelle nature est sa complexité. Les mesures vont être réalisés dans le package \framebox[1.1\width]{benchmark\_qsortu}.

Pour commencer on ajoute une fonction pour mélanger un tableau, et une autre pour récupérer la timestamp en microseconde actuelle. On va ensuite sauvegarder les résultats dans un fichier csv. Le code de \framebox[1.1\width]{benchmark\_qsortu} permet de générer les données.


Ensuite, avec $\mathbf{X}$ comme taille d'entrée et $\mathbf{y}$ pour le temps passé par qsortu, on va opérer un simple calcul de paramètres de régression linéaire avec l'équation normale:
$$\hat{\theta}=\left ( \mathbf{X}^\intercal\mathbf{X} \right )^{-1}\mathbf{X}^\intercal\mathbf{y}$$

On obtiens ainsi le graph suivant:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Benchmark de qsortu}\par\medskip
    \includegraphics[scale=0.9]{qsortu_bench.jpg}
    \caption{Graphique du temps de calcul de qsortu en fonction de la taille du tableau en entrée.}
\end{figure}

On voit bien que la fonction n'est pas linéaire, et on devine par sa faible croissance qu'elle est $\mathbf{n} \times \log (\mathbf{n})$. Le code python pour faire ce calcul se trouve dans le dossier \framebox[1.1\width]{scripts}. 

\subsubsection{Q3}
Sachant qu'on prends le pivot du partitionnement tout à droite, et que ce sera le plus petit élément, on peut anticiper qu'il ne fera pas beaucoup d'inversions (voir aucune) mise à part celle qui inverse le premier et dernier éléments. Ainsi, il va être sensiblement plus long. 


On va procéder à la même batterie de tests pour comparer les deux graphiques. On constate déjà en générant le csv que c'est très lent et qu'on est obligé de changer d'intervalle de taille de tableau pour espérer en voir la fin.


Vous trouverez les codes C dans le projet (package \framebox[1.1\width]{benchmark\_qsortu\_worstcase}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Benchmark de qsortu avec pire cas}\par\medskip
    \includegraphics[scale=0.9]{qsort2.jpg}
    \caption{Graphique du temps de calcul de qsortu en fonction de la taille du tableau en entrée, avec pire cas.}
\end{figure}

Les résultats sont impressionnants, le pire cas est massivement plus lent que le cas moyen. 

On va maintenant copier la fonction \textcolor{brown}{qsortu} et ses dérivées en \textcolor{brown}{qsortu\_rand}, \textcolor{brown}{qsortu\_rand\_rec}, \textcolor{brown}{part\_rand\_qsortu} et créer un nouveau package de test \framebox[1.1\width]{benchmark\_qsortu\_rand\_worstcase}.

À partir des codes, on obtiens les résultats suivants:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Benchmark de qsortu et qsortu\_rand}\par\medskip
    \includegraphics[scale=0.9]{qsort3.jpg}
    \caption{Graphique du temps de calcul de qsortu en fonction de la taille du tableau en entrée.}
\end{figure}

Tout d'abord, on retrouve un temps d'éxécution comparable au cas moyen de \textcolor{brown}{qsortu}. 

On note ensuite que le temps de tri des données ordonnées à l'envers est devenu linéaire.

\subsubsection{Q4}

On va apeller cette famille de fonctions qui a le même prototype que le \textcolor{brown}{qsort} de la librairie standard \textcolor{brown}{qsort\_std}. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Benchmark de comparaison qsortu\_std et qsort}\par\medskip
    \includegraphics[scale=0.9]{qsort4.jpg}
    \caption{Graphique du temps de calcul des qsort* en fonction de la taille du tableau en entrée.}
\end{figure}

\subsubsection{Q5}

On va remplir la fonction, \textcolor{brown}{denomsort\_r}, en prenant soin d'utiliser un tableau des sommes cumulées pour pouvoir retrouver la position exacte de chaque item en reparcourant le tableau une seconde fois pour le remplissage du tableau final. On va ensuite procéder au test suivant:

\begin{lstlisting}[language=C]
  uint32_t tabtest[10] = {12, 5, 12, 1, 2, 4, 7, 43, 15, 150};
  uint32_t tabres[10] = {0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0};

  // print test tab

  // sorting array depending on two first bits
  denomsort_r (tabtest, tabres, 10, 3, 0);

  // print test tab
\end{lstlisting}

Et on obtiens la sortie suivante sur un petit test simple (qui marche):

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Sortie du test}\par\medskip
    \includegraphics[scale=0.7]{sortie.jpg}
    \caption{Test de notre nouvelle fonction denomsort\_r.}
\end{figure}

La fonction, testée sur 60 millions d'entiers en comparant 8 bits, a mis 0.615367 secondes à s'éxécuter. On a donc trié 480 millions de bytes en 0.6 secondes une fois rapporté au 8 sur 32bits. Ce serait l'équivalent de trier 7.5 millions de uint64\_t et  15millions de uint32\_t avec \textcolor{brown}{qsortu}. Nous allons tester ceci.


Il semblerais malheureusement que ce programme prenne tellement de temps qu'il ne soit même pas calculable raisonablement sur mon ordinateur, bien que s'éxécutant normalement.

Je pense que j'ai mal compris la question et ce que vous voulez dire par "des nombres de 8bits" ou "des nombres de 24bits".

\subsubsection{Q6}
On implémente le \textcolor{brown}{radixsortu} en utilisant le \textcolor{brown}{denomsort}.

En triant 240 000 000 de nombre de 32bits, on obtiens pour chaque base:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\textbf{Résultats des tests de tri sur 240m de valeurs}\par\medskip
	\begin{tabular}{|c|r|}
  		\hline
 		 puissance de 2 & temps d'éxécution \\
 		 \hline
 		 2 & 7.52s \\
 		 4 & 3.92s \\
 		 8 & 2.06s \\
 		 16 & 1.13s \\
		  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Les résultats en secondes des temps de tri en fonction de la puissance de 2 utilisée.}
\end{figure}

\subsubsection{Q7}
Pour être honnête, je ne comprends pas bien comment il serait possible de faire tourner cette fonction sur des entiers de 24bits sans en changer le prototype. Peu importe, je vais comparer les perfomances de \textcolor{brown}{qsortu} et \textcolor{brown}{radixsort} dans un même graphique. Pour cela, je crée encore un package \framebox[1.1\width]{benchmark\_radix\_qsortu} qui va générer un csv, et un script python pour faire les graphiques suivants:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Sortie du test}\par\medskip
    \includegraphics[scale=0.7]{radix.jpg}
    \caption{Test de notre nouvelle fonction radixsort versus l'ancienne qsortu}
\end{figure}

Wew, je ne sais pas si c'est l'effet de l'efficacité asymptotique, ou celui, moins réjouissant, d'un bug, mais je trouve cette différence de temps d'éxécution impressionante !! \textcolor{brown}{radixsort} est vraiment plus rapide que \textcolor{brown}{qsort}.


Cela conclura sur une bonne note (pun intended) ce rapport de TP.

\end{document}
